\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Pengkajian}
Pengkajian hasil output kerja yang dihasilkan antara lain faktor-faktor pendukung dan penghambat, inovasi atau solusi terhadap masalah yang timbul.

\subsection{Faktor-faktor Pendukung}
Faktor-faktor yang memberikan kemudahan atau kelancaran selama menjalankan tugas pekerjaan Internship, antara lain: 
\begin{enumerate}
    \item Disediakan fasilitas koneksi internet untuk \textit{browsing}.
    \item Diberikan Pengetahuan Akademik tentang sistem aplikasi  apa saja yang digunakan di PT.Pertamina Gas
    \item Setiap minggu melakukan \textit{breefing} karyawan dan anak magang untuk divisi \textit{Information and Communication Technologies} untuk saling bertukar pikiran dan memberikan masukkan agar lebih baik kedepanya.
\end{enumerate}

\subsection{Lokasi Perusahaan}
Dalam pelaksanaan intership lokasi perusahaan terbilang cukup strategis karena lokasi perusahaan berada di Jakarta Pusat yang dekat dengan tempat-tempat ramai, transportasi yang ada memadai mudah untuk ditemui.

\subsection{Atasan Dan Partner Yang Mendukung}
Pembimbing serta partner kerja penulis tidak menjaga jarak meskipun penulis hanya sebagai karyawan magang dan menganggap penulis sebagai karyawan biasa serta Pembimbing penulis mendukung dan mensupport penuh penulis dalam kegiatan intership dengan membantu segala hal yang berkaitan dengan kegiatan intership penulis.

\section{Evaluasi}
\subsection{Inovasi atau solusi terhadap masalah}
Inovasi atau solusi terhadap masalah-masalah yang ditemukan selama melakukan internship, antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Selalu berkoordinasi kepada pembimbing terhadap pekerjaan apa yang akan dilakukan.
    \item Koordinasi dengan pembimbing dalam mengumpulkan informasi data dan proses kerja lapangan.
\end{enumerate}

\section{Hasil Analisa}
Penilaian area dinilai sangat penting untuk peningkatan area dan pertamina gas itu senidiri. Penilaian area juga penting sebagai alat manajemen untuk menilai efisiensi area. Dalam rangka meningkatkan kinerja area (termasuk pengembangan sumber daya manusia) perusahaan harus memberikan perhatian besar kepada area yang terlingkup karyawan didalamnya. Maka dari itu area PT.Pertamina gas  merupakan target utama dalam penilaian ini. Berikut adalah data area di PT.Pertamina Gas dapat dilihat pada Tabel \ref{Alternatif Nama-Nama Area}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Alternatif Nama-Nama Area}
\label{Alternatif Nama-Nama Area}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode} & \textbf{Nama Area}                                               & \textbf{Alamat}                                                                                                                               \\ \hline
A01           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}NorthSumatera Area\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Dr. Wahidin No. 1 Pangkalan Brandan North \\Sumatera - 20857\end{tabular}                                      \\ \hline
A02           & Central Sumatera Area                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10, Kenten, Palembang\\30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A03           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Southern Sumatera Area\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. AKBP Cek Agus No 10,Kenten, Palembang \\ 30114\end{tabular}                                                  \\ \hline
A04           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}West Java Area\end{tabular}         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Komplek Perumahan Dinas Distrik TGD\\ Jl. Raya Industri  Tegalgede South Cikarang, Bekasi\\ - 17550\end{tabular} \\ \hline
A05           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Eastern Java Area\end{tabular}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jl. Darmo Kali No. 40-42 Surabaya 60241\end{tabular}                                                             \\ \hline
A06           & Kalimantan Area                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}KNE Building, Jl. Pupuk Raya No.55, Bontang Barat,\\ Bontang, East Kalimantan Timur 75313\end{tabular}        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{9cm}

Tabel \ref{Alternatif Nama-Nama Area} merupapkan data alternatif yang nantinya didukung dengan beberapa kriteria untuk proses perhitungan dalam Metode SAW, Berikut kriteria-kriteria yang diambil untuk penilian area pada PT.Pertamina Gas. terdapat pada Tabel \ref{Tabel Kriteria Penilaian}
\begin{table}[htbp]
\caption{Tabel Kriteria Penilaian}
\label{Tabel Kriteria Penilaian}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Kode Kriteria} & \textbf{Nama Kriteria}                       & \textbf{Bobot} \\ \hline
C01                    & HSE Meeting                                  & 30             \\ \hline
C02                    & Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)         & 20             \\ \hline
C03                    & Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Untuk Tim) & 20             \\ \hline
C04                    & Management Walk Through (MWT)                & 15             \\ \hline
C05                    & Training Aspek QC dan HSE                      & 15             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Tabel \ref{Standar Nilai Algoritma SAW} Merupakan Nilai Standar Algoritma SAW yang digunakan dalam melakukan Penilaian.
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Standar Nilai Algoritma SAW}
\label{Standar Nilai Algoritma SAW}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nilai} & \textbf{Keterangan} \\ \hline
1              & Sangat Kurang       \\ \hline
2              & Kurang              \\ \hline
3              & Cukup               \\ \hline
4              & Baik              \\ \hline
5              & Sangat Baik       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Dalam menentukan kriteria dalam menginput penilaian dapat dilihat pada Tabel \ref{HSE Meeting} Sampai dengan Tabel \ref{Training Aspek QC  HSE}.




\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{HSE Meeting}
\label{HSE Meeting}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{HSE Meeting} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
1-4 Kali/Tahun                    & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
5-6 Kali/Tahun                    & Kurang              & 2     \\ \hline
7-8 Kali/Tahun                    & Cukup               & 3     \\ \hline
9-10 Kali/Tahun                   & Baik             & 4     \\ \hline
11-12 Kali/Tahun                  & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)}
\label{Fire Drill Latihan Penggunaan Alat}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Fire Drill (Latihan Penggunaan Alat)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
2 Kali/Tahun                                  & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
3 Kali/Tahun                                  & Kurang              & 2     \\ \hline
4 Kali/Tahun                                  & Cukup               & 3     \\ \hline
5 Kali/Tahun                                  & Baik              & 4     \\ \hline
6 Kali/Tahun                                  & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Tim)}
\label{Simulasi Tanggap Darurat Latihan Tim}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Simulasi Tanggap Darurat (Latihan Tim)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
2 Kali/Tahun                                    & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
3 Kali/Tahun                                    & Kurang              & 2     \\ \hline
4 Kali/Tahun                                    & Cukup               & 3     \\ \hline
5 Kali/Tahun                                    & Baik              & 4     \\ \hline
6 Kali/Tahun                                    & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Management Walk Through (MWT)}
\label{Management Walk Through MWT}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Management Walk Through (MWT)} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
Tidak Sesuai Dengan SOP                & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
Sesuai Dengan SOP                      & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Training Aspek QC & HSE
}
\label{Training Aspek QC  HSE}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Training Aspek QC HSE} & \textbf{Keterangan} & Nilai \\ \hline
Tidak  Ada Dilakukan / Tahun   & Sangat Kurang       & 1     \\ \hline
Ada Dilakukan / Tahun          & Sangat Baik       & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\vspace{11cm}

\par Berdasarkan langkah-langkah untuk menentukan area terbaik PT.Pertamina Gas dengan menggunakan Metode SAW, Maka yang harus dilakukan memberikan nilai setiap Alternative pada setiap kriteria yang sudah ditentukan. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Rating Kecocokan dari Setiap Kriteria}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tabel Rating Kecocokan dari Setiap Kriteria}
\label{Rating Kecocokan dari Setiap Kriteria}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \multicolumn{5}{l|}{\textbf{Kriteria}} \\ \hline
                       & C1     & C2    & C3    & C4    & C5    \\ \hline
North Sumatera Area    & 3      & 4     & 4     & 5     & 1     \\ \hline
Central Sumatera Area  & 5      & 3     & 4     & 1     & 5     \\ \hline
Southern Sumatera Area & 4      & 5     & 5     & 5     & 1     \\ \hline
West Java Area         & 4      & 5     & 4     & 1     & 5     \\ \hline
Eastern Java Area      & 3      & 4     & 5     & 5     & 1     \\ \hline
KalimantanArea         & 4      & 5     & 3     & 1     & 1     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Kemudian dari perhitungan diatas didapatkan nilai matriks normalisasi. Nilai Tersebut akan dibuat kedalam matriks. Berikut Ini merupakan hasil perhitungan matriks Normalisasi. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Matrik Normalisasi}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Matrik Normalisasi}
\label{Matrik Normalisasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \multicolumn{5}{l|}{\textbf{Kriteria}} \\ \hline
                       & C1     & C2    & C3    & C4    & C5    \\ \hline
North Sumatera Area    & 0.6    & 0.8   & 0.8   & 1.0   & 0.2   \\ \hline
Central Sumatera Area  & 1.0    & 0.6   & 0.8   & 0.2   & 1.0   \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.8    & 1.0   & 1.0   & 1.0   & 0.2   \\ \hline
West Java Area         & 0.8    & 1.0   & 0.8   & 0.2   & 1.0   \\ \hline
Eastern Java Area      & 0.6    & 0.8   & 1.0   & 1.0   & 0.2   \\ \hline
KalimantanArea         & 0.8    & 1.0   & 0.6   & 0.2   & 0.2   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Berdasarkan Hasil perangkingan, Nilai tertinggi adalah Southern Sumatera Area, dan Nilai terendah adalah Kalimantan Area. Dapat dilihat pada Tabel \ref{Hasil Perangkingan}.
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Perangkingan}
\label{Hasil Perangkingan}
\begin{tabular}{|l|l|c|}
\hline
\textbf{Alternatif}    & \textbf{Nilai} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Rangking}} \\ \hline
North Sumatera Area    & 0.68           & 5                                      \\ \hline
Central Sumatera Area  & 0.76           & 3                                      \\ \hline
Southern Sumatera Area & 0.82           & 1                                      \\ \hline
West Java Area         & 0.78           & 2                                      \\ \hline
Eastern Java Area      & 0.72           & 4                                      \\ \hline
KalimantanArea         & 0.62           & 6                                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}




